\chapter{Équations différentielles du premier ordre $y' = f(x,y)$}

\section{Généralités}

\begin{definition}
  Soient $\Phi$ une application de $U \subset \C^2 × \R$ ou $\R^3$ dans $\R$
  ou $\C$ et $I \subset \R,\ I ≠ ø,\ I ≠ \set{a}_{a\in \R}$.\\
  On dit que $f$ est une solution de l'équation différentielle du premier
  ordre sur $I$ définie par \\$\forall x \in I,\ \Phi(y(x),y'(x),x) = 0$
  qu'on écrit souvent $\Phi(y,y',x) = 0$ lorque $\forall x \in I,
  (f(x),f'(x),x) \in U$ et $f$ est dérivable sur $I$.
\end{definition}

\begin{definition}
  Si $f$ est solution de l'équation différentielle $(E)$, la courbe
  d'équation $y = f(x)$ est dite courbe intégrale de $(E)$ et $f$ est aussi
  appellée intégrale de $(E)$.
\end{definition}

Résoudre une équation différentielle $(E)$, c'est trouver les couples
$(I,f)$ où $f$ est dérivable sur $I$ et solution de $(E)$.

\section{Équations différentielles du premier ordre}

On considère $\phi(y',y,x) = 0$.

\begin{definition}
  On dit que $\phi$ est linéaire lorsqu'elle peut s'écrire $\forall x \in I,
  a_1(x) y'(x) + a_2(x) y(x) + a_3(x) = 0$.
\end{definition}

Cette équation est linéaire au sens où $\begin{array}{rl} \varphi \colon &
D(I) \to \F(I,\C) \\ & y \mapsto a_1 y' + a_2 y \end{array}$. On peut
d'ailleurs mettre l'équation $\phi(y',y,x) = 0$ sous la forme $\varphi(y) =
-a_3$.

\begin{definition}
  On dit que l'équation est normalisée sur $I$ lorsqu'elle s'écrit $\forall
  x \in I, y'(x) + a(x) y(x) = b(x)$
\end{definition}

\subsection{Résolution des équations différentielles du premier ordre}

Soit $(E)$ une équation différentielle normalisée $(E) : y' + ay = b$ sur
$I$ où $a$ et $b$ sont des fonctions $\Cl^0$ sur $I$.

\begin{definition}[Équation homogène associée à $(E)$]
  Soit $(E) : y' + ay = b$ une équation différentielle. On appelle
  \emph{équation homogène associée à $(E)$} l'équation $(E_0) : y' + ay =
  0$.
\end{definition}

Soit $\varphi$ une fonction dérivable sur $I$. Dérivons $x \mapsto y(x)
e^{\varphi(x)}$. On obtient ainsi $(y'(x) + y(x) \varphi'(x))
e^{\varphi(x)}$. En identifiant les coefficients, on obtient que $y(x)
e^{A(x)} = k$, où $A$ est une primitive de $a$ sur $I$ et $k$ une constante
réelle. On peut donc écrire la solution générale de l'équation homogène : \[
y(x) = k e^{-A(x)},\ k \in \R,\ A' = a. \]

Pour la solution complète, l'équation $(E)$ peut s'écrire de façon
équivalente $\forall x \in I,\ (y'(x) + a(x) y(x))e^{A(x)} = b(x)e^{A(x)}$.
On trouve ainsi, $y(x)e^{A(x)} = \int_{x_0}^x b(t) e^{A(t)} \diff t + k,\ k
\in \R$ et donc \[ y(x) = ke^{-A(x)} + e^{-A(x)} \int_{x_0}^x b(t) e^{A(t)}
\diff t,\ k \in \R, A' = a. \]

\begin{exemple}
  $(E) : y'(x) + \tan x y(x) = 1,\ I = \intv[o]{-\frac{\pi}2}{\frac{\pi}2}$.
\end{exemple}

\section{Équations différentielles linéaires du second ordre à coefficients
constants}

\subsection{Généralités}


